\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr} \pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Première}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{Semestre 1}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\setitemize[0]{label=\textbullet}

\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    %\vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newmintinline[py]{python3}{bgcolor=grisClair,}
\usemintedstyle{friendly}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}

\begin{document}

\begin{center}
\textbf{DEVOIR SURVEILLÉ n°1}\\

Rattrapage

\begin{warning-box}
    \textbf{Thèmes} : représentation des nombres, expressions booléennes,
architecture matérielle, programmation, algorithmique.

\end{warning-box}

\begin{info-box}
\begin{itemize}
    \item Durée : 1h00.
    \item Lire attentivement les questions avant de répondre.
    \item Le barème sur 20 points est donné à titre indicatif et pourra évoluer
          lors de la correction.
    \item Ce devoir comporte 5 exercices indépendants.
    \item CALCULATRICE INTERDITE
\end{itemize}
\end{info-box}
\end{center}

\section*{Exercice 1 (4 points)}

\begin{enumerate}
    \item Représenter le schéma illustrant l'architecture de Von Neumann.
    \item Ordonner les trois types de mémoires (registres, RAM, mémoire de masse)
          par ordre croissant de rapidité et expliquer leur rôle.
\end{enumerate}

\hrulefill
\section*{Exercice 2 (4 points)}

Détailler les étapes du calcul pour chacune des questions.

\begin{enumerate}
    \item Donner la représentation en binaire sur 1 octet de l’entier $37_{10}$.
    \item Donner la représentation en hexadecimal de l’entier $37_{10}$.
    \item Donner la représentation en base 10  de l’octet $1001~0101_2$ encodé
          par complément à 2.
    \item Donner la représentation en binaire par complément à 2 sur 1 octet de
          l’entier $-42_{10}$.
\end{enumerate}

\hrulefill
\section*{Exercice 3 (4 points)}

On donne la formule suivante : $S~=~(a.b)\oplus \overline{a + b}$

\begin{enumerate}
    \item Écrire la table de vérité de cette formule en détaillant le résultat
    de chaque opérateur.
    \item Indiquer quel opérateur est représenté par chacune des portes logiques ci-dessous :
          \begin{multicols}{4}
              \begin{enumerate}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/not.png}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/and.png}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/xor.png}
                  \item \includegraphics[width=2cm]{res/or.png}
              \end{enumerate}
          \end{multicols}
    \item Représenter le circuit logique correspondant à la formule donnée.
\end{enumerate}

\newpage
\section*{Exercice 4  (4 points)}

Écrire en pseudo-code l'algorithme calculant le reste de la division de deux
nombres entiers positifs en utilisant exclusivement les opérations suivantes :

\begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
        \item lecture d'un nombre (\texttt{Lire})
        \item affectation
        \item soustraction
        \item comparaison ($=,~ <,~ \leq,~ >,~ \ge$)
        \item boucle \texttt{Tant Que}
        \item affichage du résultat (\texttt{Écrire})
    \end{itemize}
\end{multicols}

\hrulefill

\section*{Exercice 5 (4 points)}

Un musée venant d'ouvrir ses portes prévoit sur une augmentation de 5\% par
an de ses visiteurs pendant 8 ans.
Écrire un programme en Python qui demande à l’utilisateur un nombre initial
de visiteurs \py{n} et qui affiche le nombre de visiteurs supplémentaires 
chaque année ainsi que le nombre total de visiteurs après les 8 années.\\

\textbf{Indication} : chaque année, il faut ajouter à \py{n} la quantité
\texttt{n} $\times \frac{\texttt{5}}{100} $.\\

\textbf{Rappels} :
\begin{itemize}
    \item instruction pour demander la saisie d'un entier : \py{int(input("saisir ..."))}
    \item instruction pour afficher une valeur à l'écran : \py{print(...)}
\end{itemize}

\hspace{1em}

\hrulefill 

\end{document}